聯合國決議案：不容干涉和干預別國內政宣言

大會，

重申依照《聯合國憲章》任何國家均無權以任何理由直接或間接干涉任何其他國家的內政和外交，

並重申《憲章》所載一切國家均有責任不以威脅或使用武力侵害他國主權、政治獨立或領土完整的基本原則，

銘記著國際和平與安全的建立、維持和加強是以自由、平等、自決和獨立，以及尊重不論其政治、經濟或社會制度或發展水平為何的各個國家的主權和各個國家對其自然資源的永久 主權為其基礎的，

認為充分遵守不干涉和不干預別國內政和外交的原則對維持國際和平與安全和實現《憲章》的宗旨和原則都最為重要，

重申依照《憲章》，處於殖民統治、外國占領或種族主義政權之下的人民均享有自決和獨立的權利，

強調只有在各國人民享有自由，各個國家享有主權平等並在其國際關係上充分遵守這些原則的要求的條件下，聯合國的宗旨才能實現，

認為任何違反不干涉和不干預別國內政和外交這一原則的情事，都威脅到各國人民的自由、各國的主權、政治獨立和領土完整，也威脅各國的政治、經濟、社會和文化發展，並 危及國際和平與安全，

認為《不容干涉和干預別國內政宣言》將有助於實現《憲章》的宗旨和原則，

考慮到作為一個整體的《憲章》的各項條款，並照顧到聯合國通過的關於這項原則的各項決議，特別是載有《加強國際安全宣言》、《關於各國內政不容干涉及其獨立與 主權之保護宣言》、《關於各國依〈聯合國憲章〉建立友好關係及合作的國際法原則的宣言》和《侵略定義》的各項決議，

莊嚴宣告：

1． 任何國家或國家集團均無權以任何方式或以任何理由干涉或干預其他國家的內政和外交。

2． 不干涉和不干預別國內政和外交的原則包括如下的權利和義務：

(a)一切國家均享有主權、政治獨立、領土完整、國家統一和安全，及其人民的民族特性和文化遺產；

(b)各國都享有在不受任何形式的外來干涉、干預、顛覆、壓力或威脅的情況下，按照自己人民的意志，自由確定自己的政治、經濟、文化和社會制度、發展其國際關係和 對其自然資源行使永久主權的主權權利和不可分割的權利；

(c)各個國家和人民都有權自由獲得新聞和在不受干預的情況下充分發展其新聞和大眾傳播媒介系統，並且除了別的以外，根據《世界人權宣言》有關條文和新的國際新聞 秩序各項原則，利用自己的新聞工具以促進政治、社會、經濟和文化利益和願望；

(a)各個國家在其國際關係上有義務不以任何方式威脅或使用武力以侵犯另一國家已經獲得國際公認的現有國界，破壞其他國家的政治、社會或經濟秩序，推翻或改變另一國家的政治制度或其政府，在各國之間製造緊張局勢，或剝奪他國人民的民族特性和文化遺產；

(b)各國有義務確保其領土不被以任何方式用來侵犯另一個國家的主權、政治獨立、領土完整和國家統一，或擾亂其政治、經濟和社會穩定；這項義務也適用於負責管理 尚未實現自決和國家獨立的領土的國家；

(c)各國有義務避免對另一國家或國家集團進行武裝干涉、顛覆、軍事佔領或任何其他形式的公開或隱蔽的干涉和干預或對另一國家的內政採取任何軍事、政治或經濟干預行動 ，包括涉及使用武力的報復行動；

(d)各國有義務避免採取任何強暴行動去剝奪處於殖民統治或外國占領下的人民的自決、自由和獨立權利；

(e)各國有義務避免以任何形式或以任何藉口採取任何動搖或破壞另一國家穩定或其任何制度的行動或企圖；

(f)各國有義務避免以任何藉口直接或間接地促進、鼓勵或支持其他國家內部的叛亂或脫離主義活動，也避免採取任何謀求破壞其他國家統一或破壞或顛覆其政治秩序的行動；

(g)各國有義務制止在其領土內訓練、資助和招募僱傭軍和派遣這些僱傭軍進入另一國家領土，並有義務拒絕提供包括資助僱傭軍裝備和過境在內的便利；

(h)各國有義務避免同其他國家締結旨在干涉或干預第三國內政和外交的協定；

(ⅰ)各國有義務避免採取任何措施來加強現有軍事集團或建立或加強新的軍事同盟、聯防安排、部署干涉軍、或大國為了爭霸而設立的軍事基地和其他有關軍事設施；

(j)各國有義務避免從事任何旨在干涉或干預別國內政的誹謗運動、誣衊和敵意宣傳；

(k)各國有義務在處理其經濟、社會、技術和貿易領域的國際關係上避免採取任何措施以干涉或干預另一國家內政或外交事務，從而妨礙該國自由決定其政治、經濟和社會發展 ，此項義務除了別的以外，還包括各國不得在違反《聯合國憲章》的情況下利用其經濟外援方案、或施行任何多邊或單邊經濟報復或封鎖、或利用其管轄和控制下的跨國公司 和多國公司，作為向另一國家施加政治壓力或進行脅迫的手段；

l)各國有義務避免利用和歪曲人權問題，以此作為對其他國家施加壓力或在其他國家或國家集團內部或彼此之間製造猜疑和混亂的手段；

(m)各國有義務避免使用恐怖主義做法作為對付另一國家或對付處於殖民統治、外國占領或種族主義統治下人民的國家政策，並避免援助、利用或容忍恐怖主義集團、破壞分子或顛覆分子 來對付第三國；

(n)各國有義務避免組織、訓練、資助和武裝其本國領土或其他國家領土內蓄意在其他國家進行顛覆和製造混亂和動亂的政治和種族集團；

(o)各國有義務避免在另一國家領土內進行未經同意的任何經濟、政治或軍事活動；

(a)各國有權利和義務在平等的基礎上積極參與未決國際問題的解決，從而對消除衝突與乾涉的起因作出積極的貢獻；

(b)各國有權利和義務充分支持處於殖民統治、外國占領或種族主義政權下的人民的自決、自由和獨立權利，並支持這些人民為此目的而依照《憲章》宗旨和原則進行的政治鬥爭 和武裝鬥爭的權利；

(c)各國有權利和義務在其國領土內奉行、提倡和捍衛一切人權和基本自由，並致力於消除大規模公然違反各國民族和人民權利的情事，特別是消除種族隔離和一切形式的種族 主義和種族歧視；

(d)各國有權利和義務在其憲法權限內，對於可被解釋為干預其他國家內政或有害於促進各國和各民族之間和平、合作和友好關係的虛偽或歪曲新聞傳播，進行戰鬥；

(e)各國有權利和義務不承認憑藉威脅或使用武力或違反不干涉和不干預原則而採取的行動為所造成的局面。

3． 本《宣言》所規定的權利和義務都是相互關聯的，並且都符合《憲章》。

4． 本《宣言》中的任何條款不應以任何方式影響處於殖民統治外國占領或種族主義政權之下的人民的自決、自由和獨立權利、及其依照《憲章》宗旨和原則尋求和接受支持的權利 。

5． 本《宣言》中的任何條款不應以任何方式影響《憲章》的各項條款。

6． 本《宣言》中的任何條款不應影響聯合國根據《憲章》第六和第七章所採取的行動

緬甸：Am I a joke to you?

無利益咪kwan wallance囉，咁簡單唔駛咁長聲明